學下美國人如何抗爭

60 年代和平示威與勇武抗爭各有代表，盡皆無功而還。前加州大學校長 Clark Kerr 悲觀宣佈所有表達異議的方式經已耗盡；其時一份文宣指出，過去 7 年反戰人士曾經「聚會、討論、分析、演講、著書、遊說、示威、靜坐、燒徵召令、堵運兵車、拒服兵役、遊行、口誅筆伐、縱火爆破建築、破壞徵兵中心」，戰爭只有愈演愈烈。新左派（New Left）厭倦遊行示威，全國和平行動聯盟（National Peace Action Coalition，NPAC）堅持訴諸合法手段，人民和平正義聯盟（Peoples Coalition for Peace and Justice，PCPJ）則要求和理非示威升級，反戰運動呈現分裂狀態。此時五月天封鎖行動就在爭議聲中出現。

「政府不停戰，就停擺政府。」（If the government won’t stop the war, the people will stop the government.）「五月天部落」（Mayday Tribe）由新左派領袖 Rennie Davis 發起，靈感來自 1964 年種族平等議會（Congress of Racial Equality，CORE）發起於紐約世界博覽會開幕日堵塞交通的難產計劃（私家車故意集體中途無油停駛）。與過往甘地式或馬丁路德金式非暴力公民抗命不同，五月天蓄意擾亂秩序，同時無意靜待警暴相向或被捕，「非暴力不等於不勇武或無創意」。而參與者有和理非亦有勇武派，奉行目標為本，不犧牲，不送頭：「有人預期被捕，亦有人覺得，如果不被捕，更好。」

握緊拳頭，團結就是力量。

這種「各自為政」的策略是刻意為之。五月天鼓勵成立「同仁團」（affinity group），5 至 15 位友人一組，機動性高之餘，又能防止政權滲透。雖然有「大台」主導宣傳，但組織、策劃、聯繫與執行則由在地同仁團負責，達致遍地開花：「不是一個陰謀，而是千個陰謀。」（Rather than one conspiracy, it was thousands of conspiracies.）結果亦超出預計，有人傾倒雜物、刺破車軚、推倒貨車，一部分變成勇武不合作運動。鑑於 1968 年民主黨大會示威事件之中，權責集中於大台因而容易被政權重點擊破，組織去中心化等於責任去中心化，如此有較大可能避過問責。

5 月 3 日一早，約 2.5 萬示威者出發封橋堵路，行動甫剛展開，尼克遜政府就出動過萬名警員、國民兵及聯邦軍隊，全面圍捕示威者。「我知道他們想被捕…… 我們也沒有理由不逮捕他們。」話者是時任美國檢察總長米歇爾（John Mitchell）。大批直昇機盤旋監控，海軍師團進駐廣場，步兵紮守主要橋道，甚至出動坦克，槍頭瞄準大街，被批評將西貢陣式搬演至華盛頓，做法形同戒嚴（qualified martial law）。警軍濫捕，有示威者未及行動經已就擒，亦有撐警地盤工人無故被捕，首日已有 7,000 人被拘捕，其後 3 日再多近 6,000 人，人數之多冠絕美國歷史。監獄逼爆，兩人倉房關押多至 20 人，餘下數千人收押於 RFK 紀念球場，缺水缺糧，又無衛生設施，被斥為「國家第一號集中營」（The State Concentration Camp #1）。萬餘名被捕者之中，最後僅有 79 人被定罪。

尼克遜政權以軍政府姿態鎮壓不合作運動，將抗命公民視為恐怖分子、維穩壓倒一切的思維激起全美市民義憤。就單一事件而言，五月天堵路運動固然失敗告終，但長遠而論，事件迫使尼克遜政府加快撤軍越南，亦為一類新型抗爭播下種子：去中心化（decentralized）、各出奇謀（multivocal）以及多方團結（ideologically diverse）的直接抗爭。一年之後的 5 月，當尼克遜宣佈將於越南港口佈雷，全國多地即爆發大規模抗爭運動，示威者自發封鎖高速公路、主要幹道、鐵路甚至機場，而爆發地點大部分並非傳統運動溫床，包括明尼阿波利斯（明尼蘇達）、阿布奎基（新墨西哥）、波德（科羅拉多）、蓋恩斯維爾（佛羅里達）、埃文斯頓（伊利諾）、東蘭辛（密芝根）和牛津（俄亥俄）。抗爭浪潮波及全國，背後卻無大台指揮，令老一輩政客困惑不解，或者道理其實相當簡單，正如一位示威者的證言所示：「純粹有一刻，大家連接上了。」（It was just one of those moments where a lot of people were on the same wavelength.）

[行動post] 肯入黎睇9.7點樣揸機場輸精管未 | LIHKG

一齊打經濟戰
抵制藍色餐廳

push

全 部人 去太子站 送花 英文文宣 哭喪
不圍警署

好文竟然咁少人睇

同意,好小可咁適合香港模仿

推你啦

因為個topic 唔夠搶眼

help push

人地又有槍又有票 好難對比喎

Push

人地第一日被捕已經多過香港3個月被捕成7倍 香港真係拍馬都追唔上

有冇睇篇文，佢哋冇用槍，亦都唔關票事，完全係街頭抗爭，快閃行動
我鐘意佢句不是一個陰謀，是一千個陰謀

This is America

終極文宣 對準政權 全民抗共

赤納粹

不是一個陰謀，是一千個陰謀

qg8

好文必推

推

大佬人地喜歡可以投過另一個congressman又可以投另一個總統
香港人

我地太過教條主義，好多人都未真正容納到其他行動／意見

其實講左好耐好耐要小組行動
不斷快閃
太多人一齊行動仲有記者影住去緊邊 好危險

推 Be Water 始祖

P牌幫pish

想唔想俾腦燒燈到減辣？唔想既就…

[更新]香城Online轉守為攻游擊策略以及裝備自己方向

小組遊戲建議

加埋自發性小組活動已經可以昇華去另一個層次，全民fight club

型

啱啱諗西貢有咩陣式
原來係講越戰

Push ! See you all tmr !

原來香港係失敗經驗中不知不覺重演歷史

推
721 831
聽日機場見

pish

好文 推
907 提款+和你塞 908 美領集會 909 各校人鏈 915民陣遊行

歷史真係好多嘢學到

同埋同仁團就咁睇幾似Fight Club

大批直昇機盤旋監控，海軍師團進駐廣場，步兵紮守主要橋道，甚至出動坦克，槍頭瞄準大街

真係痴線，將戰場搬去自己國土

推呀

咁多年前都講緊冇大台
香港d 政客仲唔信冇大台呢樣嘢

It was just one of those moments where a lot of people were on the same wavelength.

PUSH

慢慢嚟啦
香港人習慣和理非包容吓

而家睇返佢哋都好超前冇tg冇forum 冇上網都可以咁有行動力，可能嗰時一人一Radio 接任

只要我哋人人自發小組活動，成個抗爭完全唔同曬

up

推返上黎

好交

Great job!

cls

好適合香港人

最好就早去早回啦各位義士

推嘅同時建議大家日日睇依篇文嘅source

星期一至五都會有10條新聞，評論等唔會好長，個網好似係陶傑搞，絕對學到嘢，其中一個專欄係巴打寫

好文要推上熱門

好文必睇

和你塞

我願榮光歸香港

淨係聽到依句都好舒服，香港國歌真心高汁

ppp

有用 推文

：人哋美國會開槍嫁

讀歷史，會睇到更多值得模仿
但亦都要貼地，適應返現有科技例如CCTV
就算唔work, 個精神已經值回票價

高汁
記得cup 係陶傑有份搞出黎

需要創意

歷史總是驚人地相似

一千個陰謀

推 有用就要學

學野

提防散水消息 前車之鑑話俾我地聽機場係安全到不得了

高質和理非
值得學習

但美國有真正選舉wo 香港有咩？

原來早四五十年已經有例子參考

前幾日都睇左依篇

其實都幾多位香港相似，想問民動最後點？或者點贏？唔識歷史

Up

香港已經做咗其中一啲部份

好文一推

學連登仔抗爭好過

篇文幾有參考價值

908 美領
榮光歸香港

但對比2014，今次3個月其實進化得好快，唔好灰，始終香港本身環境氣氛係吃喝玩樂，養豬咁養

其實美國60/70年代反戰示威以一場社會運動嚟講應該算失敗。最後nixon 仲高票連任埋，係衰係水門事件。

下一步

自發跟住係點？其實同之前18區都似？

值得一推

[更新]香城Online轉守為攻游擊策略以及裝備自己方向

組隊，自發秘密行動唔好再團戰

[9月8日美領] 美國國歌唔該唱熟啲 莊重啲

Tui

831

聽日唔玩激光唔玩火，一齊唱美國國歌感動美國國民！

Oh, say can you see,
By the dawn's early light,
What so proudly we hailed,
At the twilight's last gleaming?
Whose broad stripes and bright stars,
Through the perilous fight,
O'er the ramparts we watched,
Were so gallantly streaming.
And the rocket's red glare,
The bombs bursting in air,
Gave proof through the night,
That our flag was still there.
Oh say does that star spangled banner yet wave,
For the land of the free, and the home of the brave.

仲有呢首Hong Kong Anthem，香港國歌你唔係唔識唱下話

《願榮光歸香港 Glory To Hong Kong》
何以 這土地 淚再流
For all of our tears on our land
何以 令眾人 亦憤恨
Do you feel the rage in our cries?
昂首 拒默沉 吶喊聲 響透
Rise up and speak up! Our voice echoes
盼自由 歸於 這裡
Freedom shall shine upon us

何以 這恐懼 抹不走
For all of our fear that lingers
何以 為信念 從沒退後
With faith, we shall never surrender
何解 血在流 但邁進聲 響透
With blood, tears and sweat, we shall stride ahead
建自由 光輝 香港
For this glory, lib-eral land

在 晚星 墜落 徬徨 午夜
When the stars no longer guide our path
迷霧裡 最遠處 吹 來 號 角 聲
In the fog, the horn of conscience summon us
"捍自由 來齊集這裡 來全力抗對
“Persevere! For we are as one, with poise and be brave
勇氣 智慧 也 永不滅"
Courage, wisdom, are long with us.”

黎明來到 要光復 這香港
The dawn has come. Let’s revive our Hong Kong
同行兒女 為正義 時代革命
Revolution of our time! For righteousness!
祈求 民主 與自由 萬世都 不朽
Democracy, n’liberty, wish them long last here
我願 榮光 歸香港
For the glory of Hong Kong